\chapter{Referencial Teórico}\label{chap:literature}
 Este capítulo descreve os conceitos fundamentais e as ferramentas utilizadas nesse trabalho. A primeira seção deste capítulo explica o contexto das análises de imagens em Patologia e os desafios relacionados. A Seção \ref{sec:use-case} detalha as duas aplicações utilizadas como caso de uso deste trabalho. Na Seção \ref{sec:region-templates}, descreve-se o Region Templates, uma plataforma de execução distribuída de aplicações médicas com suporte a diversas bibliotecas para processamento de imagens. Em seguida, a Seção \ref{sec:multi-objective} apresenta os conceitos da otimização multiobjetivo. A Seção \ref{sec:ga} detalha as características gerais dos algoritmos genéticos e a motivação por utilizá-los neste trabalho. E por último, a Seção \ref{sec:tuning-nuclei} descreve trabalhos da literatura relacionados ao ajuste de parâmetros em aplicações de segmentação e os compara com esta dissertação.

 %além de mecanismos eficientes para execução de aplicações em ambientes distribuídos com suporte a sistemas híbridos (com GPUs e MICs\footnote{\textit{Many Integrated Core} (MIC), arquitetura altamente escalável com múltiplos núcleos em um único processador \cite{intelmanycore, teodoro2014phi}, suas características são semelhantes às unidades de processamento gráfico (GPUs) além de compatibilidade com a arquitetura x86. Um exemplo de dispositivo que possui essa arquitetura é o coprocessador Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon Phi \textsuperscript{\texttrademark}.}), diversas hierarquias de memória, distribuição e balanceamento de carga, entre outras otimizações. 


%Em seguida, na Seção 2.3, aborda-se o tema das consultas comparativas espaciais, onde é apresentado o segundo framework sob o qual este trabalho se desenvolveu. Este framework, denomidado Hadoop-GIS, é utilizado como uma biblioteca para executar processamentos espaciais e geométricos de maneira eficiente. 
 
  
 
\section{Análise de Imagens em Patologia}
\label{sec:patology-analysis}
Os avanços nos instrumentos de captura de imagens microscópicas têm tornado
cada vez mais viável capturar imagens digitais de slides de tecidos (WSI)
extraídos de seres humanos ou animais. As alterações morfológicas nesses
tecidos, quando examinados em escalas celulares e sub-celulares, fornecem
informações valiosas sobre o estado de saúde do paciente, complementando as
informações clínicas~\cite{veta2013automatic}. Essas análises permitem ao
patologista realizar diagnósticos mais precisos, avaliar a resposta do paciente
a medicamentos e orientar a terapia. A caracterização quantitativa dos dados
dessas imagens microscópicas, conforme observado nas Figuras
\ref{fig:workflow-watershed} e \ref{fig:workflow-level-set}, envolvem um
processo de \cite{cooper2012integrated, teodoro2014region,rossetti2017dynamic}: (1) corrigir a
coloração dos artefatos da imagem (estágio da normalização); (2) detectar e
extrair objetos micro-anatômicos, tais como os núcleos e as células (estágio da
segmentação) \cite{coelho2009nuclear,di2010automated,kong2016robust,liang2016framework,kong2015automated,zhang2017automated}; (3) computar as
características morfológicas e moleculares destes objetos (estágio de
computação de características); e (4) monitorar e quantificar as alterações
destes objetos ao longo do tempo.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}[t]{.50\textwidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{imagens/image2} 
	\caption{Imagem antes da segmentação.} 
	\label{fig:wsi-img} 
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}[t]{.50\textwidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{imagens/image2-seg} 
	\caption{Máscara gerada após a segmentação. As máscaras geradas pelo processo de segmentação são compostas de duas cores: branco e preto, sendo que a primeira serve para identificar os objetos (células nesse caso) e a segunda para identificar o fundo.} 
	\label{fig:wsi-seg} 
\end{subfigure}
\caption{Recorte de uma imagem digital de slides de tecido humano (WSI) \cite{cooper2012integrated}.}
\label{fig:wsi}
\end{figure}


O processamento de uma única imagem de 120K x 120K \emph{pixels} de resolução envolve a extração de milhões de estruturas micro-anatômicas e cálculo de dezenas de características (\emph{features}) por estrutura. Este processo leva várias horas em uma estação de trabalho comum, quando executado sequencialmente. Instrumentos de captura de imagens WSI modernos podem gerar centenas dessas imagens por dia. Uma imagem não-comprimida, pode atingir cerca de 50GB \cite{teodoro2014region}. %Algoritmos de análise de imagem segmentam $10^{5}$ a $10^{7}$ células e núcleos em cada slide de tamanho $10^{5}$ por $10^{5}$ pixels. 
Dessa forma, verifica-se a necessidade de uma abordagem de alto desempenho para realizar o processamento eficiente dessas imagens. Nesse contexto, foi desenvolvido em trabalhos anteriores, uma plataforma de execução distribuída, denominada Region Templates \cite{teodoro2014region, teodoro2015application}, para realizar o processamento distribuído dessas imagens médicas \cite{Teodoro-IPDPS2012}. Esta plataforma é capaz de executar aplicações de bioinformática que tratam essa imensa quantidade de imagens médicas de maneira eficiente e distribuída. %Essas aplicações são responsáveis por medir, quantificar e classificar as alterações na morfologia das células e tecidos analisados.


Um exemplo de banco de imagens WSI é o TCGA\footnote{TCGA - The Cancer Genome Atlas - https://cancergenome.nih.gov}. Este e outros bancos de WSIs, têm servido de base para múltiplos trabalhos científicos \cite{tcga, kong2011silico} que objetivam  melhorar a capacidade de diagnosticar, tratar e prevenir variados tipos de câncer através de uma melhor compreensão da base genética desta doença. No Brasil, também existem iniciativas tanto privadas quanto públicas de bancos de imagens de tumores.  Entre elas, algumas iniciativas se destacam: o \emph{Banco Nacional de Tumores}, do Instituto Nacional do Câncer (INCA)\cite{tumorbank-inca}; o \emph{A. C. Camargo Biobank}, mantido pelo hospital A. C. Camargo\cite{tumorbank-accamargo}; e o \emph{Banco de Tumores Ricardo Renzo Brentani} localizado no Hospital do Câncer de Barretos \cite{tumorbank-brazil}. Estes bancos de tumores brasileiros são muito importantes para o avanço do tratamento do câncer no Brasil, uma vez que eles armazenam amostras de tecidos da população local. Esses dados servem por exemplo, para se fazer uma análise mais aprofundada e desenvolver medicamentos e terapias voltadas para os perfis genéticos da população brasileira, os quais diferem dos perfis genéticos encontrados nos bancos de tumores do hemisfério norte \cite{tumorbank-brazil}, como por exemplo o TCGA.


\section{Casos de Uso}
\label{sec:use-case}
Foram utilizadas duas aplicações de bioinformática como exemplo neste trabalho. Ambas realizam uma caracterização quantitativa das imagens WSI recebidas como entrada. As duas aplicações são baseadas em um fluxo de operações que se dividem em três estágios: normalização, segmentação e extração de características. Por fim, a saída consiste em múltiplos vetores de características que podem ser utilizados para cruzar informações com os dados clínicos do paciente ou com bases de dados de patologias.

Esses dois fluxos de trabalho compartilham a mesma estrutura de alto nível, mas implementam o estágio de segmentação usando estratégias diferentes. A primeira aplicação (Tabela \ref{tab:parameters-morphologic} e Figura \ref{fig:workflow-watershed}) utiliza Operações Morfológicas e \emph{watershed} na segmentação \cite{kong2013machine}, enquanto a segunda (Tabela \ref{tab:parameters-level-set} e Figura \ref{fig:workflow-level-set}) realiza a segmentação utilizando operações baseadas em \emph{Level Set} \cite{gao2016} e possui duas estratégias de \emph{declumping} (desaglomeração de estruturas, serve para separar objetos muito próximos ou justapostos), a serem escolhidas pelo usuário no momento da execução: i) \emph{Mean Shift}, ii) \emph{Watershed Declumping}. Como essas estratégias de \emph{declumping} são métodos comuns encontrados na literatura para separar objetos justapostos, nós realizamos experimentos neste trabalho para medir o impacto dessas estratégias na qualidade do resultado e desempenho no processo de segmentação.

As  cascatas de operações empregadas por cada um dos fluxos de trabalho são apresentadas nas respectivas figuras, \ref{fig:workflow-watershed} e \ref{fig:workflow-level-set}. As duas aplicações se dividem em três estágios: \emph{i}) normalização, \emph{ii}) segmentação e \emph{iii}) computação de características. Os estágios \emph{i} e \emph{iii} são iguais em ambas aplicações. Já o estágio \emph{ii}, da segmentação, é implementado de maneira diferente em cada caso de uso.



\begin{table*}[htb!]
\begin{center}

\caption{Lista dos 15 parâmetros do estágio de segmentação da aplicação baseada em Operações Morfológicas. O espaço de busca desse estágio é de aproximadamente 21,4 trilhões de pontos.}
%\vspace*{-2ex}
\begin{scriptsize}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{l l l l }
\hline
Parâmetro		& Descrição   						& Escopo da variação dos parâmetros					\\ \hline
%Target Image 		& Imagem de entrada 				& TI $\in [Img1, Img2,...,Img4]$ 		\\ \hline
B/G/R  			& Cores de detecção para o fundo da imagem  				&  B, G, R $\in [210, 220,...,240]$ 		\\ \hline
T1/T2			& Limiar de detecção das células vermelhas no sangue				& T1,T2 $\in [2.5,3.0,...,7.5]$			\\ \hline
\multirow{2}{*}{G1/G2}	& \multirow{2}{*}{Limites para identificar o conjunto inicial de possíveis núcleos}	& G1 $\in [5,10,...,80]$			\\ 
			& 								& G2 $\in [2,4,...,40]$				\\ \hline
\multirow{2}{*}{MinSize}& Descarta objetos cuja área (pixels) $<$			& \multirow{2}{*}{MinSize $\in [2,4,...,40]$} 	\\ 
			& seja menor do que MinSize  		&  						\\ \hline
\multirow{2}{*}{MaxSize}& Descarta objetos cuja área (pixels)	$>$		& \multirow{2}{*}{MaxSize $\in [900,950,...,1500]$}\\ 
			& seja maior do que MaxSize	 	&  						\\ \hline
\multirow{2}{*}{MinSizePl}& Filtra objetos cuja área seja 			& \multirow{2}{*}{MinSizePl $\in [5,10,...,80]$}\\
			&  menor do que MinSizePl			& 						\\ \hline
\multirow{2}{*}{MinSizeSeg}& Filtra objetos cuja área seja			& \multirow{2}{*}{MinSizeSeg $\in [2,4,...,40]$} \\ 
			& menor do que MinSizeSeg 				&  						\\ \hline
\multirow{2}{*}{MaxSizeSeg}& Filtra objetos cuja área seja 			& \multirow{2}{*}{MaxSizeSeg $\in [900,950,...,1500]$}	\\ 
			& maior do que MaxSizeSeg				& 						\\ \hline
FillHoles Structure	& Elemento estrutural que define a região de propagação			& FillHoles $\in [4$-conn$,8$-conn$]$		\\ \hline
MorphRecon Structure	& Elemento estrutural que define a região de propagação			& MorphRecon $\in [4$-conn$,8$-conn$]$		\\ \hline
Watershed Structure	& Elemento estrutural que define a região de propagação			& Watershed $\in [4$-conn$,8$-conn$]$		\\ \hline
\end{tabular}}
\end{scriptsize}
\label{tab:parameters-morphologic}
%\vspace*{-7ex}
\end{center}
\end{table*}



\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/nucleiPipelineCur} 
\caption[Fluxo de operações baseado em Operações Morfológicas.]{Fluxo de operações baseado em Operações Morfológicas. Aplicação exemplo para realizar análises em imagens de microscopia que utiliza a técnica de \emph{Watershed} para separar e delinear as células segmentadas.} 
\label{fig:workflow-watershed} 
\end{center} 
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{table*}[htb!]
\begin{center}
\vspace*{-2ex}
\caption{Lista dos 7 parâmetros do estágio de segmentação da segunda aplicação, baseada em \emph{Level Set}. O espaço de busca desse estágio é de aproximadamente 2,8 bilhões de pontos.}
%\vspace*{-2ex}
\begin{scriptsize}
\begin{tabular}{l l l l }
\hline
Parameter	& Description   					& Range Value				\\ \hline
%Target Image 	& Imagem de entrada  			& TI $\in [Img1, Img2,...,Img4]$ 	\\ \hline
OTSU 		& Valor de peso atribuído ao limiar OTSU& OTSU $\in [0.3,0.2,...,1.3]$ 		\\ \hline
Curvature Weight& Peso de curvatura das funções \emph{level set}	& CW $\in [0.0,0.05,...,1.0]$		\\ \hline
MinSize		& Tamanho mínimo dos objetos segmentos em micron por dimensão		& MinSize $\in [1,2,...,20]$ 		\\ \hline
MaxSize		& Tamanho máximo dos objetos segmentos em micron por dimensão	& MaxSize $\in [50,55,...,400]$ 	\\ \hline
Mpp		& Controla a variabilidade dos resultados	& Mpp $\in [0.25]$ 	\\ \hline
MsKernel	& Raio espacial do cálculo de \emph{Mean Shift}	& MsKernel $\in [5,6,...,30]$		\\ \hline
LevetSetIt	& Número de iterações da computação \emph{Level Set} & LevetSetIt $\in [5,6,...,150]$	\\ \hline 
\end{tabular}
\end{scriptsize}
\label{tab:parameters-level-set}
%\vspace*{-7ex}
\end{center}
\end{table*}

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/nucleiPipelineLevelSet} 
\caption[Fluxo de operações baseado em \emph{Level Set}.]{Fluxo de operações baseado em \emph{Level Set}. Segunda aplicação exemplo para realizar análises em imagens de microscopia. Esta aplicação suporta 2 tipos de métodos de \emph{declumping}: i) \emph{Mean Shift}, ii) \emph{Watershed Declumping}. } 
\label{fig:workflow-level-set} 
\end{center} 
\end{figure}



Tipicamente segmenta-se (extrai-se) os núcleos das células em cada imagem de tecido, definindo-se um espaço citoplasmático em torno de cada um dos núcleos. As características de cada objeto (células ou núcleos) são calculadas a fim de descrever a sua forma e textura na fase seguinte, denominada de estágio de computação de características. As propriedades das estruturas micro-anatômicas de cada paciente são calculadas para gerar um perfil morfológico do paciente. Os perfis morfológicos de múltiplos pacientes são agrupados e classificados utilizando-se algoritmos de aprendizado de máquina na fase de classificação.


Normalmente, as aplicações de análise de imagens de Patologia são sensíveis a variações nos parâmetros de entrada. Uma aplicação otimizada para um grupo de imagens ou para um tipo de tecido pode não funcionar bem para outros tipos de tecidos ou imagens. Por exemplo, o estágio de segmentação identifica as células presentes em um tecido \cite{al2010improved}, e os limites dessas células segmentadas dependem do algoritmo utilizado e de seus parâmetros \cite{pretorius2015visual}. Os parâmetros determinam, por exemplo, os limiares de intensidade para detecção e separação de núcleos agrupados. Ou seja, os resultados da segmentação (o número e localização das células detectadas, a forma e os limites de um núcleo, etc.) são afetados pelos parâmetros de entrada. 

A Figura \ref{fig:two-runs} mostra os resultados da etapa de segmentação nuclear de duas aplicações utilizadas como caso de uso deste trabalho para uma mesma imagem de tecido.  Os dois fluxos de operações em análise têm um bom acordo em algumas regiões (os limites das células segmentadas se sobrepõem estreitamente) e grande desacordo em outras regiões, onde um algoritmo não tem núcleos segmentados enquanto o outro tem, ou há grandes diferenças entre os limites de um núcleo segmentado ao se comparar os resultados dos dois algoritmos (anotações em azul claro e azul escuro na Figura \ref{fig:two-runs}).

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/two-runs} 
\caption[Diferença de segmentação entre os dois casos de uso.]{Diferença de segmentação entre os dois casos de uso (anotações em azul claro e azul escuro) \cite{images15}.} 
\label{fig:two-runs} 
\end{center} 
\end{figure}
\FloatBarrier

Como o espaço de busca das possíveis combinações de parâmetros das aplicações de segmentação é muito grande e cada execução dessas aplicações podem levar várias horas para serem executadas, não é possível realizar uma busca exaustiva de todas as combinações de parâmetros a fim de se encontrar a melhor delas. Logo, se faz necessário utilizar metodologias mais eficientes para se encontrar boas combinações de parâmetros utilizando-se apenas poucos testes. Por isso, neste trabalho é proposto um sistema de ajuste automático de parâmetros atualmente com suporte a quatro tipos de algoritmos de otimização para realizar essa busca de maneira eficiente. Em estudos desta escala é imperativo utilizar sistemas de computação de alto desempenho para acelerar os processos de estudo de parâmetros.

%O grande número de valores de parâmetros possíveis dessas aplicações podem levar a um grande número de execuções e a um grande volume de dados a serem tratados e processados. Por exemplo, um dos experimentos do nosso grupo de pesquisa \cite{teodoro2017algorithm} envolveu 2.000 execuções do fluxo de operações baseado em Operações Morfológicas para analisar 55 WSIs (imagens de tecidos humanos). A execução desse experimento em uma máquina de memória distribuída com 128 nós de processamento levou 42,9 horas. Esse experimento processou e produziu como dados de saída e logs um volume de 820 Terabytes de dados. 










\section{Region Templates}\label{sec:region-templates}

O Region Templates é um sistema de execução de alto desempenho para sistemas distribuídos híbridos. Ele oferece estruturas de dados otimizadas, que podem ser utilizadas por desenvolvedores e usuários de aplicações médicas para processar, sob-demanda, grandes conjuntos de imagens de microscopia em um sistema de computação híbrido \cite{teodoro2014region}. 

A plataforma de execução possui suporte para fluxos de trabalhos hierárquicos. Um fluxo de trabalho hierárquico permite que uma aplicação seja descrita como um fluxo de dados entre macro componentes (estágios), nos quais cada macro componente também pode ser implementado como um fluxo de dados entre tarefas (Figura \ref{fig:appDataflow}). Essa representação permite flexibilidade e melhor desempenho na distribuição de tarefas em sistemas híbridos. O ambiente de execução instancia os componentes/estágios da aplicação e executa as tarefas de cada estágio respeitando as dependências entre os estágios para garantir a execução correta da aplicação. O gerenciamento da execução dos componentes da aplicação é feito nas máquinas de memória distribuída e em cada nó de computação individualmente. Além disso, a plataforma de execução implementa otimizações para execução eficiente de tarefas em sistemas equipados com CPU-GPU\footnote{\textit{Graphics Processing Units} (GPU), conhecidas também como placas de vídeo.}-MIC\footnote{\textit{Many Integrated Core} (MIC), arquitetura altamente escalável com múltiplos núcleos em 
um único processador \cite{intelmanycore, teodoro2014phi}, suas características são semelhantes às unidades de processamento gráfico (GPUs) além de compatibilidade com a arquitetura x86. Um exemplo de dispositivo que possui essa arquitetura é o coprocessador Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon Phi \textsuperscript{\texttrademark}.} híbrido. 

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{imagens/appDataflow1} 
\caption[Exemplo de aplicação hierárquica.]{Modelo de aplicação de fluxo de trabalho hierárquico com dois níveis que pode ser executada sobre a plataforma Region Templates. Cada estágio de um fluxo em análise pode ser expresso como um outro grafo de operações de grão fino. Isso resulta em um fluxo de computação hierárquico (dois níveis). Durante a execução, os estágios podem ser mapeados para nós de computação diferentes. As operações de grão fino são despachadas como tarefas e agendadas para execução com CPUs e GPUs nesse nó.} 
\label{fig:appDataflow} 
\end{center} 
\end{figure}
\FloatBarrier

As dependências entre os componentes e os dados de E/S dos estágios da aplicação são fornecidas à plataforma em tempo de execução pela própria aplicação. O ambiente de execução coordena as transferências de dados enquanto analisa as dependências de dados e tarefas entre os componentes da aplicação. As transferências de dados são realizadas em segundo plano por \emph{threads} de E/S. Elas interagem com as implementações apropriadas do armazenamento de dados para recuperar ou gravar dados de acordo com a hierarquia de memória definida pela aplicação. São suportados diversos níveis de persistência de dados (Figura \ref{fig:rt-arch-2}), variando-se a capacidade e a velocidade dos dispositivos.

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{imagens/rt-arch-2} 
\caption[Arquitetura do Region Templates.]{Arquitetura do Region Templates.  } 
\label{fig:rt-arch-2} 
\end{center} 
\end{figure}

\FloatBarrier


\subsection{Estruturas de Dados Otimizadas}
A plataforma oferece um modelo de contêiner genérico para estruturas de dados comuns nesse domínio de aplicação, como pontos, matrizes, regiões e conjuntos de objetos, dentro de uma caixa delimitadora espacial e temporal. Além disso ela provê implementações para diferentes mecanismos de armazenamento, transferência e gerenciamento de dados. 
O Region Templates oferece duas abstrações para o desenvolvedor de aplicações utilizando esses tipos, que são: os modelos de região (\emph{region templates}) e as regiões de dados (\emph{data regions}).  


A abstração \textbf{modelo de região} (\emph{region templates}) permite estratégias diferentes de gerenciamento de dados e operações de E/S, além de fornecer uma interface unificada e homogênea às aplicações para armazenar e recuperar dados. Os dados consumidos e produzidos pelos componentes das aplicações, que estão sendo executadas sobre a plataforma, são gerenciados em contêineres de armazenamento fornecidos pela abstração de dados do modelo de região. Os tipos de dados suportados nesta abstração incluem estruturas de dados que descrevem espaços de baixa dimensionalidade (espaços 1D, 2D ou 3D) com uma componente temporal, como por exemplo, pixels, pontos, vetores, matrizes, volumes 3D, polígonos e superfícies que podem representar objetos e regiões segmentadas de uma imagem WSI. A abstração de dados de modelo de região implementa mecanismos de transporte de dados eficientes para mover dados entre estágios/componentes da aplicação, que podem ser executados em nós diferentes de uma máquina de memória distribuída. Em vez de gravar dados através de fluxos de dados  (\emph{streams}) como em uma aplicação de fluxo de dados típica, os componentes da aplicação inserem dados no modelo de região que então poderão ser consumidos por outros componentes/estágios da aplicação. 

Um objeto de uma \textbf{região de dados} (\emph{data region}) é uma materialização do armazenamento dos elementos de dados de uma região contida em um modelo de região. Uma instância de um modelo de região pode conter múltiplas regiões de dados referentes a mesma região no espaço e tempo. Por exemplo, um modelo de região pode conter a imagem original de um tecido e diferentes máscaras dessa mesma região computadas a partir de diferentes combinações de parâmetros.  As aplicações interagem com as regiões de dados para ler e escrever dados que serão compartilhados entre os diversos estágios de processamento. Os tipos de regiões de dados atualmente suportados pelo sistema são implementados utilizando a biblioteca OpenCV\footnote{OpenCV - Biblioteca de visão computacional - http://opencv.org}. Esta biblioteca suporta vários tipos de dados que incluem Pontos, Vetores, Matrizes, Matrizes Esparsas, etc. Uma característica adicional do OpenCV é o suporte a GPUs, que inclui algumas das estruturas de dados e métodos de processamento utilizados nas aplicações de bioinformática.

Os modelos de região e as regiões de dados podem estar relacionados a outros modelos de regiões e regiões de dados. Regiões de dados correspondentes a uma mesma área espacial podem conter diferentes tipos de dados e produtos de dados. Por exemplo, as regiões de dados podem estar relacionadas entre si para expressar estruturas em diferentes escalas que ocupam o mesmo espaço. As regiões de dados também podem estar relacionadas entre si para expressar a evolução de estruturas e características ao longo do tempo. As informações de relação espacial e temporal podem ser usadas pela plataforma de execução para tomar decisões sobre a distribuição e o gerenciamento das regiões de dados em um ambiente de computação distribuído. As regiões de dados são identificadas por uma tupla \emph{(chave, tipo do dado, tempo, número de versão)}, conforme a Figura \ref{fig:code-dataregion}. Esta tupla permite a identificação e diferenciação de relações temporais entre regiões de dados relativas a uma mesma área espacial.


\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/code-rt} 
	\caption{Classe simplificada do Modelo de Região.} 
	\label{fig:code-rt} 
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/code-dataregion} 
	\caption{Classe simplificada da Região de Dados.\\} 
	\label{fig:code-dataregion} 
\end{subfigure}%
 \caption{Código fonte das classes do Modelo de Região e da Região de Dados. Uma estrutura de dados de modelo de região pode armazenar várias regiões de dados, que são distinguidas pelo seu identificador de tupla. A região de dados define uma classe base que é herdada por implementações concretas de diferentes tipos de região de dados. Cada aplicação pode implementar os seus próprios tipos de dados dessa forma. O sistema provê por padrão implementações dos seguintes tipos de região de dados: regiões densas ou esparsas 1D, 2D ou 3D, polígonos \cite{teodoro2014region}.}
\label{fig:codes-rt}
\end{figure}




Essas abstrações foram projetadas para permitir realizar análises em grandes conjuntos de imagens de alta resolução sobre \emph{clusters} de nós computacionais híbridos (com suporte a GPUs ou MICs) de maneira eficiente e distribuída.



O Region Templates é utilizado neste trabalho para processar imagens em
Patologia~\cite{teodoro2017algorithm,kurc2015scalable,teodoro2013efficient,gomes2015efficient}, no entanto, ele pode ser aplicado em
outros contextos, uma vez que existe uma classe ampla de casos de uso que
utilizam as mesmas estruturas de dados (matrizes, pontos, regiões espaciais).
Por exemplo, aplicações para processamento de imagens de satélite, subsolo e
caracterização de reservatórios de petróleo, e imagens de telescópios
\cite{klie2006models, kurc2005simulation, shock1998design, chang1997titan}. 



\subsection{Plataforma de Execução Distribuída}

A plataforma de execução apoia a definição, análise e o gerenciamento estruturas de dados espaciais e temporais em máquinas híbridas de memória distribuída. As aplicações executando sobre a plataforma Region Templates, são estruturadas no formato de um fluxo de dados. Elas interagem com as regiões de dados e os modelos de região para armazenar e recuperar elementos de dados, em vez de manipularem explicitamente o armazenamento, e a distribuição das estruturas de dados entre as unidades de processamento. Essas abstrações permitem que desenvolvedores de aplicações de bioinformática possam implementar versões distribuídas de suas aplicações de maneira simples.
 
A representação hierárquica de fluxo de dados permite que diferentes estratégias de escalonamento de tarefas possam ser utilizadas em cada nível do fluxo. Tarefas de grão fino podem ser despachadas para execução em um nó de computação com um escalonador de tarefas adequado para os dispositivos presentes naquela máquina. %Isto permite uma abordagem mais flexível do que descrever cada componente da aplicação como uma única tarefa que deva ser completamente executada usando um único dispositivo de maneira estática. 
Com esta estratégia, é possível explorar a variabilidade desempenho em tarefas de grão fino para melhor utilizar os dispositivos disponíveis (CPU, GPU e MIC) nas múltiplas máquinas presentes em um ambiente distribuído.

A plataforma de execução distribuída implementa um modelo de execução de \emph{Manager-Worker}. %que combina a execução de coleção de tarefas com o padrão de fluxo de dados. 
O \emph{Manager} da aplicação cria as instâncias dos estágios/componentes da aplicação (granularidade grossa). A instanciação de cada estágio inclui a preparação das regiões de dados de entrada e exportação das dependências daquele estágio em relação aos outros estágios. O grafo de dependência entre os estágios da aplicação não é necessariamente conhecido antes da execução. Ele pode ser construído incrementalmente, em tempo de execução, uma vez que um estágio pode criar outras instâncias de estágios. A atribuição de trabalho do \emph{Manager} para os nós \emph{Workers} é feita na escala dos componentes da aplicação, e não em nível de tarefas. O \emph{Manager} atribui instâncias de estágios aos nós \emph{Workers} à medida que eles solicitam trabalho, repetidamente, até que todas as instâncias dos estágios da aplicação tenham sido executadas (Figura \ref{fig:rt-executionModel}).

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{imagens/executionModel} 
\caption[Modelo de execução \emph{Manager-Worker} do Region Templates.]{Visão geral do modelo de execução. O modelo de execução é construído em cima de um modelo \emph{Manager-Worker}. O desenvolvedor da aplicação implementa uma parte do módulo \emph{Manager} que instancia o fluxo de trabalho do aplicativo. O \emph{Manager} cria quantas instâncias de cada estágio forem necessárias e define as dependências entre elas. Durante a execução, o nó \emph{Manager} atribui instâncias dos estágios da aplicação para serem computados nos nós \emph{Workers} sob demanda.} 
\label{fig:rt-executionModel} 
\end{center} 
\end{figure}

Cada nó \emph{Worker} pode executar várias instâncias de um mesmo estágio ao mesmo tempo, a fim de tirar vantagem de vários dispositivos de computação disponíveis em um nó. A comunicação entre o \emph{Manager} e os nós \emph{Workers} é implementada usando MPI\footnote{Message Passing Interface (MPI) é um padrão para comunicação de dados em computação paralela - https://www.open-mpi.org}. Os dados de entrada e saída da aplicação são lidos e escritos pelos componentes da aplicação usando regiões de dados globais, que são implementadas a partir de modelos de região, que permitem a comunicação entre estágios. Uma vez que um estágio é recebido e instanciado em um nó \emph{Worker}, ele identifica todos os modelos de região usados por esse estágio, aloca memória localmente nesse nó para armazenar as regiões de dados associadas e comunica com a implementação de armazenamento de dados apropriada para recuperar esses dados (Seção \ref{sec:caching}). Somente após os dados estarem prontos na memória local do nó, a instância do estágio pode começar a executar. %O processo de leitura de dados pode ser concorrente à computação no caso de tarefas criadas por diferentes instâncias de estágios.%, pois elas podem ser executadas simultaneamente com a transferência de dados para a etapa atual.

Cada estágio da aplicação é capaz de usar vários dispositivos de computação em um nó \emph{Worker}. Os dispositivos são usados cooperativamente enviando tarefas de grão fino para execução em um núcleo de CPU ou um co-processador (GPU ou MIC). Como várias instâncias de estágio podem estar ativas no mesmo nó, as tarefas podem ter sido criadas por estágios diferentes.

As tarefas de grão fino criadas por um estágio são despachadas para execução pelo WRM (\emph{Worker Resource Manager}) em cada nó. O WRM instancia uma \emph{thread} de computação para cada núcleo de CPU e cada co-processador. Sempre que ociosas, as \emph{threads} informam o WRM, que seleciona uma das tarefas prontas para execução e as atribuem a essa \emph{thread}.

%\subsubsection{Execução em CPU-GPU-MIC} 



 %Atualmente, esta plataforma tem suporte a CPUs \emph{multi-core}, GPUs e MICs além de otimizações de armazenamento em diversos níveis de memória (Cache, RAM, SSD, HD e memória distribuída). A troca de dados entre as funções executadas nas diferentes unidades de processamento é realizada através da abstração dos modelos de região.
 
Coordenar de maneira eficiente as interações e as operações entre as diferentes
unidades de processamento em sistemas híbridos, equipados com várias CPUs;
GPUs; e MICs, é uma tarefa complexa. Para gerir esta complexidade, utilizou-se
mecanismos de adaptações dinâmicas para dividir as tarefas entre as unidades de
processamento de maneira eficiente durante a execução da aplicação, entre elas,
destaca-se o escalonador de tarefas \emph{PATS} responsável por coordenar o uso
de CPUs, GPUs e MICs~\cite{Teodoro-IPDPS2013, Teodoro-IPDPS2012,teodoro2010run,teodoro2009coordinating,vo2016cloud}. O escalonador
\emph{PATS} mapeia funções para as CPUs, GPUs e MICs baseado em valores
estimados de \emph{speedup} de acordo com o dispositivo, a fim de utilizar o
poder de computação das diferentes unidades de processamento de maneira mais
eficiente. A plataforma de execução pode restringir a execução de uma operação
a um dispositivo específico quando apenas uma unidade de processamento estiver
disponível. 

%Nesse contexto, o Region Templates atribui tarefas aos dispositivos de processamento de maneira consciente com a localidade dos dados (\emph{data locality}).  O tempo gasto na transferência de dados entre as memórias da CPU e da GPU pode ter um grande impacto no tempo de execução geral de um cálculo realizado em uma GPU. É importante que o escalonador de tarefas considere a localização dos dados usados por uma tarefa (CPU ou memória GPU) para maximizar o desempenho. Ele deve também minimizar movimentos de dados sem resultar em subutilização de dispositivos. A estrutura de modelo de região fornece uma API para consultar metadados sobre as regiões de dados e os modelos de região associados a uma tarefa. Usando esta API, o escalonador básico foi estendido para incorporar a percepção do local de dados como uma otimização opcional. Se essa otimização estiver ativada, o escalonador procurará no grafo de dependências de cada tarefa executada em uma GPU para identificar tarefas prontas para execução e reutilizar os dados gerados pela tarefa atual.

%Outras otimizações do Region Templates para mitigar os custos das transferências de dados são a Pré-busca de Dados (\emph{Data Prefetching}) e a Cópia de Dados Assíncrona. Quando a atribuição de tarefas consciente com a localidade dos dados não é capaz de evitar movimentos de dados, o ambiente de execução tentará executar essas operações em segundo plano de outra computação útil. Nesta abordagem, dados de entrada para tarefas a serem executadas em uma GPU ou dados de saída por tarefas anteriores são transferidos para/da memória GPU enquanto outra tarefa está sendo executada.


\subsection{Gerenciamento do Armazenamento de Dados e Otimizações} 
\label{sec:caching}
%
O Region Templates possui suporte para armazenamento de dados hierárquico (HDS - \emph{Hierarchical Data Storage}). O HDS é um mecanismo de gerenciamento de dados distribuídos com suporte a um número arbitrário de níveis de armazenamento. A hierarquia de armazenamento é definida em um arquivo de configuração externo à aplicação que inclui o número de níveis de armazenamento, a descrição e posição de cada nível na hierarquia, o tipo dos dispositivos de armazenamento (por exemplo, RAM, SSD, HDD), a sua capacidade e etc. 

O HDS armazena e recupera as regiões de dados produzidas ou solicitadas por uma aplicação. As regiões de dados de saída são armazenadas automaticamente pelo ambiente de execução no nível mais alto da hierarquia que possua capacidade suficiente. Quando um nível de armazenamento está cheio, uma estratégia de substituição de dados seleciona as regiões de dados que devem ser movidas para um nível de armazenamento mais baixo. As políticas de substituição de dados suportadas são: \emph{First-In, First-Out} (FIFO) e \emph{Least Recently Used} (LRU).


O Region Templates possui um escalonador de tarefas (DLAS) que utiliza conhecimento da localidade dos dados entre os nós de processamento e as suas respectivas hierarquias de memória. Este escalonador considera a localização dos dados ao mapear as instâncias de estágios do fluxo de trabalho da aplicação, por exemplo, quando uma tarefa de segmentação termina, o escalonador leva em consideração a localidade dos dados produzidos por essa operação para determinar o nó no qual as operações de análise, que irão consumir esses dados, serão executadas. O DLAS calcula a quantidade de reutilização de dados que essas operações de análise terão em cada nó e insere essas tarefas de execução em uma fila de operações preferenciais para o nó onde a região de dados foi produzida. Uma fila de operações preferenciais é mantida para cada nó em ordem decrescente da quantidade de reutilização de dados. Quando um nó solicita trabalho, o ambiente de execução atribui a operação com a máxima reutilização de dados para esse nó.
%\section{Avaliação Otimizada de Parâmetros Simultâneos (SPE)}
%Dependendo do fluxo de trabalho que está sendo executado sobre a plataforma, alguns estágios de execução podem acabar se repetindo ao longo da execução. Por exemplo, no processo de Ajuste Automático de Parâmetros de um aplicação é possível que um algoritmo de otimização sugira uma combinação de parâmetros para um estágio do workflow que já foi executado em um momento anterior. A otimização consiste em mesclar e eliminar réplicas de caminhos comuns de computação no fluxo de trabalho da aplicação quando vários conjuntos de parâmetros são executados. Em vez de instanciar e executar todo o fluxo de trabalho da aplicação para cada conjunto de parâmetros usado, a otimização funde as instâncias desse fluxo em um único e compacto gráfico de fluxo de trabalho para reutilizar as etapas comuns dessas instâncias. Duas etapas de um fluxo de trabalho são consideradas comuns se elas utilizam os mesmos dados e parâmetros de entrada. 














\section{Otimização Multiobjetivo de Parâmetros}\label{sec:multi-objective}


%\section{Otimização Multiobjetivo}
Na otimização de um único objetivo, também chamada de mono-objetivo, tem-se como objetivo encontrar o mínimo ou o máximo da função-objetivo do problema a ser otimizado em questão. Já no caso da otimização multiobjetivo (OMO), os problemas de otimização são caracterizados pela existência de mais de um critério a ser otimizado. %E esses critérios são, na maioria das vezes, conflitantes entre si.


A otimização multiobjetivo trata problemas que possuem objetivos que são conflitantes entre si, de maneira que soluções próximas a um ótimo de um único objetivo exigem um compromisso nos demais (cenários conflitantes). Esses problemas de otimização que requerem a otimização de mais de um objetivo são chamados problemas de otimização de vetores ou multiobjetivo \cite{coello2006evolutionary}. As soluções desses problemas podem ser modeladas em um vetor de variáveis de decisão. Cada dimensão do vetor representa um objetivo da função a ser otimizada. 

%Para otimizar esses problemas, pode-se simplificar a modelagem da solução por meio da escalarização do vetor que modela a solução, de modo que os diferentes objetivos são tratados como se fossem um – agregando-os em uma única função de avaliação (função \emph{fitness}). 

As soluções que satisfazem as funções objetivo constituem o que se chama espaço de busca das variáveis, que corresponde ao local onde se faz a busca pelas soluções do problema, ou seja, é o domínio das variáveis do problema. %O espaço de busca das variáveis correspondem às combinações de parâmetros que compõem uma solução da função objetivo. 
Este espaço de busca corresponde ao domínio de variáveis do problema. Para cada possível solução \emph{x} neste espaço de busca, há um ponto \emph{y} no espaço de objetivos. Uma solução é referida como um vetor de variáveis e um “ponto” como o correspondente vetor objetivo \cite{deb2008multiobjective} (Figura \ref{fig:domain-image}).


\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{imagens/domain-image} 
\caption[Mapeamento das variáveis do Domínio (a) dos problemas multiobjetivo para a Imagem (b) (vetor de objetivos)]{Existe um mapeamento de todas as variáveis (pontos) do domínio da função para o espaço dos objetivos (b) (vetor de objetivos). (Imagem adapatada de \cite{santos2016otimizaccao}).} 
\label{fig:domain-image} 
\end{center} 
\end{figure}

\FloatBarrier


\subsection{Dominância, Otimalidade e Frente de Pareto}

Nos problemas de otimização multiobjetivo, otimizar significa encontrar todos os valores ótimos para as funções objetivo com vistas a uma tomada de decisão. As soluções de problemas de otimização multiobjetivo recebem nomes diferentes, quando representadas nos espaços de variáveis e de objetivos. No espaço das variáveis (domínio da função) elas são chamadas de Conjunto de Pareto. No espaço dos objetivos (imagem da função) de Fronteira de Pareto.

Uma determinada solução \emph{x} pertence ao conjunto (fronteira) de Pareto se não existir nenhuma outra solução \emph{x}', capaz de melhorar algum dos objetivos (em relação a \emph{x}) sem simultaneamente piorar pelo menos um dos demais. 

Todas estas soluções que pertencem ao conjunto (fronteira) de Pareto são ditas \textbf{não-dominadas}. Ou seja, a solução \emph{x} dominará quaisquer outras soluções que sejam piores do que ela em pelo menos um dos objetivos e que seja ao mesmo tempo, igual ou pior do que ela nos outros objetivos (Figura \ref{fig:dominancia}).. 


\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{imagens/dominancia} 
\caption[Dominância]{A dominância de uma solução em relação à outra permite comparar a qualidade de duas soluções em um problema de otimização multiobjetivo. O Conjunto Imagem do mapeamento das soluções de um problema de otimização de dois objetivos foi dividido em 4 quadrantes relação a uma solução arbitrária \emph{E}. O quadrante inferior-esquerdo corresponde aos mapeamentos que dominam \emph{E}, ou seja, que são melhores do que ele em pelo menos um dos objetivos. Os quadrantes superior-esquerdo e inferior-direito são considerados indiferentes em relação a \emph{E} pois podem ser melhores em um objetivo mas piores no outro. E por último, o quadrante superior-direito, corresponde aos mapeamentos dominados por \emph{E}. (Imagem adapatada de \cite{santos2016otimizaccao}).} 
\label{fig:dominancia} 
\end{center} 
\end{figure}


Todos as soluções que não são dominadas por nenhuma outra solução (vetores de decisão do espaço das variáveis) são chamadas de não-dominadas ou conjuntos ótimos de Pareto. Já o mapeamento correspondente dessas soluções são denominados de fronteira de Pareto, ou  frente global de Pareto (Figura \ref{fig:frente-de-pareto}). A forma e o tamanho da frente de Pareto dependem, normalmente, do número de objetivos e da função objetivo. 


\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{imagens/frente-de-pareto} 
\caption[Exemplo de Frente de Pareto]{Representação gráfica da frente global de Pareto, denominada também de mapeamento do Conjunto dos ótimos de Pareto. Todos os pontos nesse segmento correspondem a mapeamentos de soluções não dominadas no espaço das variáveis, ou seja, que não existem nenhuma outra solução que sejam melhores do que elas em pelo menos um objetivo sem piorar algum outro objetivo.(Imagem adapatada de \cite{santos2016otimizaccao}).} 
\label{fig:frente-de-pareto} 
\end{center} 
\end{figure}

 A otimização multiobjetivo normalmente caracteriza-se por preservar as soluções até então não-dominadas encontradas ao longo da busca (mínimos locais) para então continuar procurando novas soluções a fim de progredir continuamente em direção à Fronteira de Pareto. É importante que os algoritmos de otimização sejam capazes de manter a diversidade das soluções tanto no espaço de objetivos (fronteira de Pareto) quanto no espaço de variáveis, para que ao final da otimização eles possam retornar ao usuário uma quantidade suficiente (mas ao mesmo tempo limitada) de soluções e um conjunto de Pareto mais completo.

\subsection{Abordagens Para Resolução de Problemas Multiobjetivo}

Geralmente existem múltiplas soluções ótimas para os problemas de otimização multiobjetivo (Frente de Pareto). Isso significa que resolver um problema desse tipo não é a mesma coisa que resolver um problema de otimização mono-objetivo convencional. Por isso, diferentes pesquisadores definiram o termo "Resolução de Problemas Multiobjetivo" de maneiras distintas \cite{cohon1975review}.

Na literatura, tipicamente se resolve problemas de otimização multiobjetivo através de uma de três abordagens fundamentais \cite{coello2007evolutionary}: (i) \textbf{Inserção de preferências \emph{a posteriori}} na qual primeiramente busca-se encontrar o maior número de soluções possível, para só depois selecionar a mais adequada ao problema; (ii) \textbf{Inserção de preferências \emph{a priori}} que é uma estratégia em que se tem de antemão alguma prefrência sobre o tipo de solução mais adequada ao problema, então a busca é direcionada para encontrar este tipo de soluções; (iii) \textbf{Inserção progressiva de preferências} é feito um direcionamento da busca por meio das escolhas de um Tomador de Decisão (uma pessoa especializada no domínio do problema) durante a otimização, para regiões que contenham soluções mais adequadas. 

Este trabalho emprega uma abordagem de inserção de preferências \emph{a priori}. As principais razões para a sua escolha baseiam-se no fato de que (a) no nosso problema, é inviável testar todas as combinações de parâmetros das aplicações que estão sendo otimizadas de antemão, de modo que calcular a frente de Pareto completa seria muito caro devido ao alto custo da função de teste (segmentação), inviabilizando assim as estratégias \emph{a posteriori}; (b) o uso de uma estratégia de inserção progressiva de preferências ao longo da busca não é possível porque nós desejamos realizar a otimização de maneira automática, sem precisar da intervenção de um especialista do domínio durante a execução da otimização. 

Dentre as possíveis estratégias de inserção de preferências \emph{a priori}, escolheu-se utilizar a escalarização \cite{miettinen2002scalarizing}. Esta é uma abordagem que permite solucionar eficientemente problemas de otimização multiobjetivo com a adaptação de métodos da otimização mono-objetivo. 


%cálculo de um conjunto de soluções ou Pareto frente seria muito caro devido à alta Custo da avaliação da função (corrida de segmentação), e (iii) existe uma grande classe de métodos de otimização que podem solucionar eficientemente problemas objetivos únicos e podem ser usados com a Escalarização.

%A escalarização define o peso do objetivo na função objetiva até a otimização, enquanto que no Pareto as preferências são definidas após a otimização de um conjunto de soluções ótimas (Pareto Front).

\subsection{Escalarização}



Os problemas de otimização multiobjetivo podem ser convertidos em um problema de otimização mono-objetivo pelo agrupamento dos objetivos em uma função escalar \cite{zitzler1998evolutionary, van2000multiobjective}. A este processo denomina-se escalarização. %Neste tipo de abordagem, primeiro se avalia (busca) um grande número de soluções possíveis para o problema para só depois selecionar a mais adequada ao problema.
Nem sempre é recomendável realizar a escalarização do resultado (pontuação numérica), uma vez que existem problemas de otimização multiobjetivo que possuem critérios em diferentes sistemas de valores, como por exemplo o grau de preservação de espécies vegetais em perigo e a promoção do desenvolvimento econômico de uma região \cite{santos2016otimizaccao}. 

O método de escalarização dos resultados utilizado nesta dissertação de metrado foi uma soma ponderada (combinação linear) dos objetivos. Para realizar essa combinação, é necessário primeiro escalonar (normalizar) todos os objetivos para a mesma faixa. 
%equação da ponderação.

\[f(x) = \sum_{i=1}^{N} w_{i} * f_{i}(x)\]


Este método consiste em atribuir pesos (\emph{w}) para cada objetivo (\emph{i}), de modo que a soma dos pesos seja igual a 1. A função de otimização a ser minimizada é a soma ponderada dos pesos atribuídos a cada objetivo multiplicados pelo valor de cada objetivo. O valor de  \emph{N} corresponde ao número total de objetivos.


\subsection{Teorema da Inexistência de Almoço Grátis}
\label{sec:no-lunch}
O Teorema da Inexistência de Almoço Grátis (\emph{No Free Lunch Teorem} ou NFL) \cite{wolpert1997no} afirma que todos os algoritmos de otimização que não utilizam conhecimento prévio a respeito da função de otimização, possuem exatamente o mesmo desempenho médio ao se considerar todos os infinitos problemas de otimização existentes \cite{linden2008algoritmos}. Ou seja, se um algoritmo \emph{x} é melhor que algum outro algoritmo \emph{y} para uma série de \emph{n} problemas, então deve haver uma outra série de \emph{n} problemas que o algoritmo \emph{y} é melhor do que o algoritmo \emph{x}.

No entanto, um algoritmo desenvolvido especificamente para um problema \emph{x}, ou seja, que utiliza algum conhecimento prévio a respeito da função que será otimizada, incluindo suas restrições e mapeamentos especiais para benefício da solução, terá um desempenho superior se comparado a outros algoritmos para os quais não foram introduzidos nenhuma espécie de conhecimento prévio do domínio do problema. Em contrapartida, o seu desempenho se deteriorará rapidamente para problemas diferentes de \emph{x}. Um algoritmo genérico, sem adição de conhecimento prévio da função de otimização, terá sempre um desempenho razoável, mas não irá superar o algoritmo específico na classe de problemas para as quais este foi desenvolvido \cite{santos2016otimizaccao}.

Os algoritmos genéticos são bons exemplos de algoritmos de otimização em que é possível embutir conhecimento específico da natureza do problema a fim de melhorar o seu desempenho. Por exemplo, é possível inicializar a população do algoritmo genético com indivíduos com combinações de parâmetros que já são sabidamente bons a fim de tentar agilizar o processo de convergência. Além disso, também é possível modelar os operadores de mutação e de cruzamento para privilegiarem as variáveis do domínio do problema que mais possuem influência no resultado. 



\section{Algoritmos Genéticos}
\label{sec:ga}

Um algoritmo genético (GA) é um tipo de algoritmo de otimização baseado no processo de seleção natural presente na natureza. Os algoritmos genéticos são uma subclasse dos algoritmos evolucionários (EA), suas otimizações são feitas por meio de sucessivas aproximações utilizando-se técnicas baseadas em mecanismos naturais como a evolução, mutação, herança, seleção e cruzamento de indivíduos \cite{goldberg1988genetic}. 

Os algoritmos genéticos possuem diferenças fundamentais em relação a outros algoritmos de otimização tradicionais, entre elas destacam-se as seguintes: não necessitam de nenhuma informação prévia do problema, mas apenas de uma forma de avaliação do resultado e de um mapeamento do domínio do problema para as estruturas de dados do algoritmo; os resultados da otimização são apresentados como uma população das melhores soluções encontradas e não como uma resposta única; diversos estágios do algoritmo utilizam transições probabilísticas ao invés de regras determinísticas, como por exemplo na inicialização e mutação aleatória da população.



Essa classe de algoritmos evolutivos foi escolhida para ser um dos algoritmos de otimização da ferramenta Region Templates devido às seguintes características \cite{apostila}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Busca Codificada:} Para resolver problemas utilizando-se um algoritmo genético (GA) é necessário que o conjunto de soluções viáveis para o problema possa ser codificado em uma população de indivíduos. No caso dessa dissertação, as entradas das funções de segmentação utilizadas como caso de uso requerem 15 ou 7 parâmetros cada uma. Dessa forma, cada conjunto de parâmetros que formam uma possível entrada da função de segmentação foi modelada em um indivíduo, de maneira que cada parâmetro corresponda a um gene do indivíduo. Ao longo das gerações (iterações do algoritmo) esses indivíduos sofrerão mutações e recombinações de maneira similar ao Evolucionismo proposto por Darwin \cite{darwin1859origins}. 
\\
\item \textbf {Paralelismo Explícito:} Cada indivíduo da população existe como um ente isolado e por consequência, eles podem ser avaliados de forma independente. Essa independência entre as tarefas permite um alto grau de paralelismo durante o processo evolutivo de uma geração.
\\
\item \textbf {Paralelismo Implícito:} Ao fazer uma busca por populações mais adaptadas (parâmetros que produzem resultados melhores) a evolução de um algoritmo genético tende a privilegiar indivíduos que compartilham determinadas características, sendo capaz de detectar implicitamente combinações de genes (parâmetros) que são mais ou menos desejáveis. Esse efeito é denominado de busca por hiperplanos, de natureza paralela.
\\
\item \textbf {Busca Guiada:} Um GA convencional ignora o significado das estruturas que ele manipula e não sabe qual a maneira mais eficiente de se trabalhar com elas (busca cega). Essa característica traz generalidade à solução, porém limita a eficiência na descoberta dos resultados. Para resolver este problema, é possível utilizar heurísticas para guiar o processo de mutação dos genes (parâmetros) a fim de alcançar os resultados desejados mais rapidamente. Por exemplo, é possível realizar um estudo no grau de influência que cada parâmetro, quando variado isoladamente, possui no resultado de uma determinada função, e a partir disso, priorizar as variações em parâmetros mais importantes a fim de aumentar a velocidade de convergência do algoritmo.\\
\end{itemize}

Nesta seção será descrito o funcionamento dos algoritmos genéticos de maneira geral, conforme são apresentados na literatura \cite{goldberg1988genetic, mccall2005genetic}. Na Seção \ref{ga:dev} é que será explicado o algoritmo genético que de fato foi integrado à plataforma Region Templates e a maneira como ele foi implementado. Além disso, será mostrado como cada fase do algoritmo foi configurada dada as diversas possibilidades de escolha de cada fase do algoritmo genético.

Como primeira etapa do algoritmo genético clássico (Figura \ref{ga-classic:fluxograma}), são selecionados um conjunto de soluções para compor a população inicial do algoritmo (Inicialização da População). Após isso, na etapa \emph{Avaliação}, aplica-se a função a ser otimizada utilizando os parâmetros codificados nos genes de cada indivíduo da população. Em seguida, na etapa \emph{Seleciona Reprodutores}, seleciona-se um conjunto de indivíduos da população para reproduzirem entre si. Estes indivíduos são então submetidos aos processos de \emph{Cruzamento} (\emph{crossover}) e \emph{Mutação}. Feito isso, novos indivíduos são gerados. Estes indivíduos  são avaliados na etapa \emph{Avaliação} e então substituem a população anterior no estágio \emph{Substituição}, iniciando-se uma nova geração. Esse processo é repetido de acordo com o número de iterações (gerações) pré-definidas ou caso algum critério de convergência pré-definido seja alcançado. 


\begin{figure}[htb!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/ga-classico.png}
\end{center}
\caption[Fluxograma de um algoritmo genético típico.]{Fluxograma de um algoritmo genético típico \cite{michalewicz2013genetic}. \label{ga-classic:fluxograma}}

\end{figure}


\paragraph{Inicialização da População}
 Após modelar o problema para as estruturas de dados do algoritmo genético, deve-se gerar a população inicial. Essa modelagem pode ser feita de diversas maneiras, como por exemplo, modelar as soluções em strings binárias, simulando o cromossomo de um indivíduo ou modelando cada parâmetro do problema em uma posição de um vetor de números reais. Após a modelagem, pode-se iniciar a execução do algoritmo. Para definir a população inicial do algoritmo, é necessário considerar o seu tamanho e como os seus indivíduos serão escolhidos. Esses valores são definidos com base no domínio do problema e do ambiente de execução do algoritmo, devendo-se levar em conta as limitações de tempo e espaço da memória da máquina que irá executar o algoritmo.
 
 \paragraph{Avaliação}
Na Teoria da Evolução, o termo \emph{fitness} está relacionado com o grau de adaptação dos indivíduos ao ambiente em que se encontram, ou seja, com a capacidade deles de sobreviverem e se reproduzirem a fim de perpetuarem a espécie \cite{darwin1859origins}. Os indivíduos mais adaptados (com maior \emph{fitness}) conseguem contribuir com seus genes para a geração seguinte. Ou seja, as características desses indivíduos vão ter uma maior probabilidade de se perpetuarem. Os algoritmos genéticos simulam este mesmo processo, de modo que as soluções que apresentam os melhores resultados transmitem os seus genes para a geração seguinte. O valor da \emph{fitness} de um indivíduo é obtido através medição do resultado da aplicação dos parâmetros codificados no material genético do indivíduo na função que está sendo otimizada pelo algoritmo genético.

 
\paragraph{Seleção dos Reprodutores}
Esta etapa serve para selecionar os membros da população que serão escolhidos para a etapa de cruzamento. Existem diversos métodos de seleção de indivíduos que podem ser aplicados \cite{goldberg1988genetic} \cite{mccall2005genetic}, como por exemplo, a seleção pelo método da roleta em que cada indivíduo recebe um espaço numa roleta proporcional ao seu valor de \emph{fitness}, de maneira que os indivíduos mais adaptados terão mais chances de serem selecionados para a geração seguinte ou para a seleção. Um outro método bastante similar ao método da roleta é o método de \emph{ranking} em que ao invés da probalidade de seleção de um indivíduo estar relacionado ao valor do seu \emph{fitness}, ela está relacionada a sua posição na ordenação dos indivíduos da população. Outra forma de seleção comum de ser utilizada é o método de torneio. Neste método divide-se a população de indivíduos em pequenos sub-grupos (normalmente de tamanho 2), a fim de se criar um torneio entre os indivíduos de cada sub-grupo e selecionar os melhores indivíduos de cada um deles. Os indivíduos são selecionados para os torneios com igual probabilidade. Os campeões dos torneios são então submetidos à etapa de cruzamento.. 



\paragraph{Cruzamento (\emph{Crossover})}

O cruzamento, também conhecido como \emph{crossover}, serve para combinar o material genético (genes) de dois indivíduos (genitores) para produzir dois novos indivíduos (filhos) para uma nova população potencial. O operador de \emph{crossover} pode ser aplicado ou não em um par de indivíduos selecionados para a reprodução, de acordo com a taxa de \emph{crossover} selecionada pelo usuário do GA. Esta taxa normalmente é um valor entre 50\% a 90\% de chances de se aplicar o operador. Dado um par de indivíduos cujo o tamanho do material genético (vetor de genes) seja \emph{l}, os tipos mais comuns de crossover são:
\begin{itemize}
\item \emph{Crossover} em um ponto: Neste \emph{crossover} escolhe-se um ponto aleatório no material genético de dois indivíduos da população do GA, \emph{k}, entre 0 e \emph{l}-1, onde  \emph{l} é o tamanho do vetor de genes. Troca-se todos os genes após este ponto k no material genético dos genitores para gerar os novos indivíduos. A representação gráfica desse processo está na Figura \ref{fig:ga-crossover-1ponto}.

\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/crossover-1point} 
\caption[\emph{Crossover} de 1 ponto.]{Representação gráfica do \emph{crossover} de 1 ponto. } 
\label{fig:ga-crossover-1ponto} 
\end{center} 
\end{figure}


\FloatBarrier

\item \emph{Crossover} em dois pontos: Escolhe-se dois pontos aleatórios, \emph{k} e \emph{i}, sendo que \emph{k} $\neq$ \emph{i}, e ambos estão no intervalo entre 0 e \emph{l}-1, onde  \emph{l} é o tamanho do vetor de genes. Troca-se todos os genes entre os pontos \emph{k} e \emph{i} no material genético dos genitores. A representação gráfica desse processo está na Figura \ref{fig:ga-crossover-2pontos}.



\begin{figure}[h] % [htb!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/crossover-2points} 
\caption[\emph{Crossover} de 2 pontos.]{Representação gráfica do \emph{crossover} de 2 pontos. } 
\label{fig:ga-crossover-2pontos} 
\end{center} 
\end{figure}

\FloatBarrier

\item \emph{Crossover} uniforme: Todos os genes dos genitores podem ser trocados aleatoriamente com uma certa probabilidade \emph{p}, chamada de probabilidade de troca. Normalmente o valor adotado para esta probabilidade é entre 50\% e 90\%.

\end{itemize}



\paragraph{Mutação}
O operador de mutação é aplicado individualmente ao membros da população, diferentemente do operador de cruzamento que é aplicado sempre sobre um par de indivíduos. Quando dois indivíduos possuem o mesmo gene e são cruzados entre si, os indivíduos filhos desse par também terão o mesmo gene. Para solucionar casos como esses, o operador de mutação permite adicionar uma diversidade adicional ao alterar o valor de um gene aleatoriamente com uma pequena probabilidade \emph{p}, denominada taxa de mutação. Esta probabilidade normalmente é um valor pequeno, para evitar que o GA se transforme em uma busca aleatória. Ela é definida de acordo com o domínio do problema e a função de otimização em questão. 




\paragraph{Substituição}

Após aplicar os operadores de mutação e \emph{crossover} na população de novos indivíduos, esta nova população poderá substituir a anterior. Múltiplas técnicas podem ser utilizadas para realizar essa substituição. Entre elas, é possível simplesmente substituir todos os \emph{n} elementos da população antiga pelos elementos da nova população. Outra opção é escolher os \emph{n} indivíduos mais adaptados, levando-se em consideração a população anterior e a população dos novos indivíduos, para fazer parte da população da próxima geração do algoritmo. 



%Algumas das desvantagens dos algoritmos genéticos são: eles apresentam desempenho inferior quando aplicados em funções analíticas contínuas e finitas, uma vez que estas podem ser calculadas utilizando-se técnicas de Cálculo. No entanto, para se utilizar essas técnicas, são necessários alguns conhecimentos prévios à respeito da forma e das características da função a ser otimizada, o que não é o caso dos algoritmos genéticos, pois eles permitem otimizar uma função mesmo sem saber desses detalhes. Além disso, não há maneira de ter certeza absoluta que o algoritmo genético irá encontrar o ótimo global da função otimizada, e nem é possível garantir um tempo de resposta de otimização constante, uma vez que isso também depende da função que está sendo otimizada. 




Assim como os algoritmos genéticos, os algoritmos \emph{Simulated Annealing} e \emph{Memetic Algorithms} são baseados em meta-heurísticas para realizarem suas buscas pelo espaço de parâmetros. Eles utilizam uma combinação de escolhas probabilísticas e conhecimento histórico dos resultados anteriores para guiarem o seu processo de otimização.

\paragraph{Arrefecimento Simulado (\emph{Simulated Annealing})} É uma técnica de otimização, que ao invés de guardar uma população de indivíduos igual os algoritmos genéticos, armazena apenas uma única solução. O espaço de busca é percorrido por meio de mutações aleatórias sobre essa solução. O grau de mutação é uma função de um parâmetro T, denominado temperatura em alusão às técnicas de metalurgia nas quais este algoritmo foi inspirado. Diminui-se esse parâmetro T sistematicamente para restringir progressivamente a variabilidade da solução individual. Quando uma solução melhor é encontrada, subtitui-se a antiga pela nova, e aplica-se a mutação nessa nova solução. O algoritmo termina quando a temperatura chega a um valor próximo de zero ou quando o sistema estiver estável. Ele garante apenas que um máximo/mínimo local seja encontrado, mas não o global \cite{kirkpatrick1983optimization, granville1994simulated}.

\paragraph{Algoritmos Meméticos (\emph{Memetic Algorithms})} Os algoritmos meméticos \cite{moscato1989evolution} são considerados uma adaptação dos algoritmos genéticos , uma vez que também apresentam um mapeamento dos parâmetros da função a ser otimizada para um abordagem populacional. A diferença para os GA consiste que os indivíduos de um algoritmo memético passam por procedimentos individuais de aprendizagem a fim de acelerar a melhoria local. Os algoritmos meméticos foram inspirados pelos memes \cite{dawkins2006selfish}, que ao contrário dos genes, podem adaptar-se. Essa adaptação individual de um meme seriam os procedimentos individuais de aprendizagem que um indivíduo da população passaria a fim de encontrar vizinhos próximos melhores do que ele.



\section{Ajuste de Parâmetros em Aplicações de Segmentação}
\label{sec:tuning-nuclei}
Existem na literatura múltiplas iniciativas de pesquisa que realizam o ajuste
de parâmetros em aplicações de segmentação de imagens médicas. Entre elas,
destaca-se o Tuner, trabalho de Torsney-Weir et al.\cite{torsney2011tuner}, que
utiliza mecanismos visuais para o usuário escolher as melhores combinações de
parâmetros e visualizar o grau de impacto da variação de cada parâmetro em
aplicações de segmentação de ressonâncias cerebrais. Nesse trabalho, eles
também aferem a qualidade do resultado a partir da métrica Dice Coefficient
\cite{dice1945measures}. No entanto, o ajuste de parâmetros não é realizado de
maneira automática como em nosso trabalho. Outros trabalhos também utilizam
mecanismos visuais para ajustar os parâmetros de maneira não automática de
diversos tipos de aplicações \cite{sedlmair2014visual}, como por exemplo na
análise de tecidos \cite{pretorius2015visual} e de imagens de ressonâncias
cerebrais em 3D~\cite{schultz2013open}. 

No artigo de Held-Nattkemper et al.\cite{held2013approaches} é proposto um sistema de ajuste automático de parâmetros para aplicações de segmentação nuclear. Eles utilizam a métrica Jaccard \cite{jaccard1901etude} para avaliar a qualidade do resultado e a acurácia da segmentação ao quantificar a quantidade de células identificadas corretamente. O ajuste automático de parâmetros desse trabalho possui suporte a quatro algoritmos de otimização: \emph{Hill Climbing}, \emph{Steepest Ascent Hill Climbing}, \emph{Coordinate Descent} e um Algoritmo Genético (GA). %O GA deste trabalho foi configurado com uma taxa de \emph{crossover} de 50\% e uma taxa de mutação de 20\%. 
Dentre os resultados obtidos, o algoritmo genético foi o algoritmo de otimização que apresentou os melhores resultados. Diferentemente desse artigo, o nosso trabalho permite a otimização multiobjetivo das aplicações de segmentação nuclear, suporte a múltiplas métricas comparativas e a utilização de mecanismos de execução distribuída e eficiente. Além deste, existem outros trabalhos \cite{held2013towards}  que demonstram que a utilização de algoritmos genéticos se mostra uma estratégia adequada para ajustar os parâmetros de aplicações de segmentação nuclear.

Uma iniciativa brasileira, apresentada no artigo de Feitosa-Costa et al.\cite{feitosa2006genetic}, propõe um método de ajuste automático de parâmetros de uma aplicação de segmentação de imagens geográficas com base em Algoritmos Genéticos. A qualidade do resultado da segmentação é avaliada com base na similaridade da segmentação produzida pela aplicação com uma máscara de referência fornecida pelo usuário. Realizou-se um conjunto de experimentos em um conjunto de imagens de satélite e o método foi capaz, na maioria dos casos, de aproximar-se da solução ideal.

Utilizar algoritmos genéticos em problemas de otimização relacionados à area médica é uma estratégia comum na literatura. No trabalho de Mookiah-Acharya \cite{mookiah2013evolutionary} eles foram utilizados para  otimizar a precisão de classificadores de algoritmos de aprendizagem de máquina. Neste artigo eles demonstram a utilização de algoritmos de processamento de imagens e de aprendizado de máquina para pré-processar imagens digitais da retina ocular de pacientes com diabetes e glaucoma, além de extrair características e classificar essas imagens.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Quadro comparativo dos artigos mencionados nesta seção}
\label{quadro-comparativo}
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{|c|cccccc|}
\hline
\multicolumn{7}{|c|}{Quadro Comparativo da Literatura}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\textbf{Paper}              & \multicolumn{1}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Aplicação\\ Alvo\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Métrica}}                                          & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Técnica}}                                                          & \multicolumn{1}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste\\ Automático\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste\\ Multiobjetivo\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Execução\\ Distribuída\end{tabular}}} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Torsney-Weir\\et al.\cite{torsney2011tuner}\end{tabular}         & Segmentação Nuclear                                                      & Dice                                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Visual e \\ Manual de Parâmetros\end{tabular}                & Não                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sedlmair-Heinzl\\et al.\cite{sedlmair2014visual}\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Múltiplas (Simulações\\Climáticas, Proliferação de\\Doenças, entre outras)\end{tabular}  & MDS Plots                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Visual e \\ Manual de Parâmetros, \\Predição de Resultados \\por meio de Surrogate Models\end{tabular}       & Não                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Pretorius-Zhou\\et al.\cite{pretorius2015visual}\end{tabular}      & Segmentação Nuclear                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Múltiplas (Diagrama \\ de dispersão, distribuição, \\ entre outras) \end{tabular}                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Visual e \\ Manual de Parâmetros \end{tabular}                                                           & Não                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Schultz-Kindlmann\\et al.\cite{schultz2013open}\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Segmentação de Imagens\\Médicas (Ressonâncias Cerebrais \\ e Pulmonares) \end{tabular}     & Dice                                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Visual e \\ Manual de Parâmetros \\ (Spectral Clustering) \end{tabular}                                     & Não                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Held-Nattkemper\\et al.\cite{held2013approaches}\end{tabular}      & Segmentação Nuclear                                                      & Jaccard                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Automático \\(Hill Climbing, Steepest \\Ascent H C, Coordinate \\Descent, Algoritmo \\ Genético)\end{tabular}  & \textbf{Sim}                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Feitosa-Costa\\et al.\cite{feitosa2006genetic}\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Segmentação de Imagens\\Geográficas\end{tabular}                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Área de\\Intersecção\end{tabular}                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Automático \\ (Algoritmo Genético)\end{tabular}                                                          & \textbf{Sim}                                             & Não                                                & Não                                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Teodoro-Kurc-Taveira\\et al.\cite{teodoro2017algorithm}\end{tabular} & Segmentação Nuclear                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Dice, Jaccard, \\ Intersecção e \\Diff Pixels\end{tabular}                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Automático\\(GA, NM, PRO,\\ Bayesiana)\end{tabular}                                                      & \textbf{Sim}                                             & Não                                                & \textbf{Sim}                                                \\ \hline
\textbf{Esta Dissertação}            & Segmentação Nuclear                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}General Dice, \\Individual Dice, \\Average Dice, \\Jaccard, Intersecção, \\Diff Pixels\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ajuste Automático\\(GA, NM, PRO,\\ Bayesiana)\end{tabular}                                  & \textbf{Sim}                                             & \textbf{Sim}                                                & \textbf{Sim}                                                \\ \hline
\end{tabular}}
\end{table}

\FloatBarrier

Em resumo, um dos principais diferenciais do nosso trabalho em relação à literatura (Tabela \ref{quadro-comparativo}) é permitir que o ajuste automático de parâmetros das aplicações de segmentação nuclear seja realizado de maneira eficiente e distribuída em ambientes de alto desempenho e com suportes a múltiplas métricas de comparação \cite{teodoro2017algorithm}. Além disso, o nosso sistema permite uma otimização multiobjetivo dessas aplicações, levando em conta não apenas o ganho na qualidade do resultado como também na velocidade de execução do algoritmo de segmentação.





